\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Антон Гусев}
\newcommand{\headauthor}{Гусев}
\setcounter{page}{21}
\title{Языковая эволюция}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}
\input{../../lang_evo_table}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:intro}
\textit{Язык} --- есть исторически сложившаяся система звуковых словарных и грамматических средств, объективирующая работу мышления и являющаяся орудием коммуникации, обмена мыслями и взаимного понимания людей в обществе. Средство общения, способность говорить, писать, словесно выражать свои мысли. Также: выраженная мысль, речь, стиль, слог изложения.

\textit{Эволюция} --- это постепенные изменения в какой-либо системе.

\subsection{Тема}
Темой данного проекта была языковая эволюция и структура языка.

\subsection{Актуальность}
Данная темя определённо является актуальной, так как рассматривает основной способ человеческой коммуникации.

\section{Теория}
\label{sec:theory}
Языковая эволюция неразрывно связана с эволюцией биологической. Для того, чтобы особь сумела произнести конкретные слова, её речевой аппарат должен стать более подвижным. Русский язык тоже эволюционировал, меняясь в ногу со временем. Американский лингвист Хоккет выделяет 16 свойств языка. У животных тоже есть язык. Так, в языке мартышек Кемпбелла присутствует аффиксальное словообразование. Группа проводила опыты над людьми.

\section{Цель эксперимента}
\label{sec:goal}
Отследить изменения в регулярности, выучиваемости и выразительности искусственного языка на протяжении нескольких поколений.

\section{Авторская гипотеза}
\label{sec:hypo}
Регулярность языка постоянно будет расти, а выучиваемость достигнет некоторого предела. Выразительность может колебаться.

\section{Ход эксперимента}
\label{sec:exper}
Эксперимент, который группа исследователей проводила во время данного проекта, основывался на опыте лингвиста Александра Бердичевского, который, в свою очередь, несколько видоизменил и дополнил эксперимент Саймона Кирби. С помощью специальной программы генерировался искусственный язык без какой-либо структуры. Все слова в языке обозначали форму, цвет и фактуру некоторой геометрической фигуры. Двум испытуемым было предложено дискретно пройти три фазы обучения и две фазы проверки (теста) на знание языка. Затем проходил этап коммуникации, в ходе которого испытуемые находились по разные стороны ширмы и могли общаться только в определённом порядке, только на данном искусственном языке и только при помощи письменной коммуникации. Данный этап состоял в следующем:
\begin{itemize}
	\item Первому испытуемому на экране показывался символ (фигура)
	\item Он записывал название этой фигуры на искусственном языке.

	\item Слово передавалось второму испытуемому.

	\item Второй испытуемый рисовал символ, который, по его мнению, соответствует написанному слову.

	\item Первому испытуемому показывался нарисованный символ, а первому --- исходный символ на экране компьютера.

	\item Компьютер передавался второму испытуемому и всё начиналось заново.

	\item Задачей испытуемых было договориться о названии как можно большего числа символов.

\end{itemize}

Далее предложены результаты этого эксперимента.
\subsection{Описание}
В таблицах изображены слова, о которых договорились испытуемые.

\begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=lehopa, vab=mawuho, vac=lelema,   vad=mipapo, vae=mawu, vaf=lihopa,%
vba=hopali, vbb=liline, vbc=pale,   vbd=wuhomi, vbe=malilepo, vbf=liho,%
vca=mipa, vcb=holipo, vcc=milipole,   vcd=lima, vce=lelepa, vcf=howu,%
%
vda=pamiwu, vdb=wupopa, vdc=miwapule,   vdd=mihoma, vde=mane, vdf=neho,%
vea=lipo, veb=miami, vec=lenewuwu,   ved=pawupoli, vee=linewu, vef=line,%
vfa=poma, vfb=nene, vfc=poho,   vfd=wubone, vfe=lilepoma, vff=popowu,%
%
vha=wupomapa, vhb=wumipali, vhc=nepapa,   vhd=lepane, vhe=mapohowu, vhf=mapa,%
via=minewumi, vib=pohoma, vic=lili,   vid=popane, vie=nenemiwu, vif=nenele,%
vja=lemali, vjb=papami, vjc=lipo,   vjd=malili, vje=lepapopo, vjf=honewu]{1}{1}
\caption{\label{fig:1} Вымершие языки Альфа и бета}
\end{figure}
\begin{figure}[b]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=malilepo, vbc=,   vbd=, vbe=, vbf=,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=,%
%
vda=mihoma, vdb=, vdc=neho,   vdd=, vde=, vdf=,%
vea=pawupoli, veb=, vec=,   ved=, vee=, vef=,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=, vfe=, vff=,%
%
vha=, vhb=mapohowu, vhc=,   vhd=, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=, vie=, vif=,%
vja=malili, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{1}{2}
\caption{\label{fig:2} Первое и второе поколения языка Гамма}
\end{figure}
В первых двух созданных языках под названием Альфа и Бета, при наличии абсолютной выразительности в рамках созданных условий, отсутствовала регулярность и, следовательно, их выучиваемость была на очень низком уровне. Это подтвердилось в ходе эксперимента. Большой объём неструктурированной лексики сделал данные языки совершенно нежизнеспособными. Следствием такой хаотичной организации стала смерть вышеупомянутых языков уже в первом поколении, т.е. в ходе коммуникативного этапа эксперимента не было зафиксировано ни одного совпадения.


 
После неудовлетворительных результатов первой части эксперимента, его ход, а именно, начальные условия, были модифицированы. Был сгенерирован новый язык с именем Гамма и уже из него, случайным образом были выбраны шесть слов, которые и давались на обучении.  Однако, во второе поколение перешли всего лишь два слова, которых не было в изначальном тезаурусе. Заметим, что эти слова подчинены чёткой структуре: соответствующие словам фигуры отличаются только по одному признаку (форма) и в самих словах отличен лишь второй слог ("pa" и "pu" соответственно). Из этого можно сделать вывод, что слог "pa" здесь означает квадрат, а "pu" --- треуголник.

 
\begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nipahu, vae=nipuhu, vaf=nipohu,%
vba=, vbb=napuhe, vbc=napihe,   vbd=nupahu, vbe=, vbf=,%
vca=napahu, vcb=napuhu, vcc=napihu,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=napohu,%
%
vda=nepahi, vdb=, vdc=,   vdd=nipahe, vde=nipuhi, vdf=nipohi,%
vea=, veb=nupuhi, vec=,   ved=nupahi, vee=napuhi, vef=nupohi,%
vfa=, vfb=, vfc=nepihu,   vfd=, vfe=napuhi, vff=napohi,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nipaho, vhe=nipuho, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=nupaho, vie=nupuho, vif=nupoho,%
vja=nipahu, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{3.1}{3.2}
\caption{\label{fig:3} Сопоставление первой и второй веток развития языка Гамма}
\end{figure}

В целях получения как можно более широкой выборки, было принято решение проводить эксперимент в двух параллелях, отслеживая сразу две ветки развития языка.


\begin{figure}[b]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nopahu, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=, vbc=,   vbd=, vbe=nepehu, vbf=nupohu,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=, vce=nopehu, vcf=napohu,%
%
vda=, vdb=, vdc=,   vdd=, vde=nopehe, vdf=,%
vea=, veb=, vec=,   ved=nupahe, vee=nepehe, vef=nupohe,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=napahe, vfe=nopehe, vff=,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nopaho, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=nupaho, vie=, vif=,%
vja=, vjb=, vjc=nipuha,   vjd=napaho, vje=, vjf=napoho]{4.1}{4.2}
\caption{\label{fig:4} Четвёртое поколение первой и второй веток Гаммы}
\end{figure}

Выразительность второй ветки языка Гамма оказалась значительно выше.


\begin{figure}[t]
\centering
\maketableSingleNowrap[%
vaa=, vab=, vac=napohu,%
vba=, vbb=nepehu, vbc=nepohu,%
vca=, vcb=, vcc=napohu,%
%
vda=, vdb=nopehe, vdc=,%
vea=nepahe, veb=nepehe, vec=nepohe,%
vfa=, vfb=nupehe, vfc=nupohe,%
%
vha=napaho, vhb=napeho, vhc=,%
via=nepaho, vib=nepeho, vic=nepoho,%
vja=nupaho, vjb=, vjc=napoho]{5.2}
\caption{\label{fig:5} Последнее поколение второй ветки языка Гамма}
\end{figure}

Заметим, что даже на этапе последних поколений, в языке Гамма встречаются омонимы, что не помешало испытуемым договориться о соответствии этих слов конкретным символам.

\section{Анализ}
\label{sec:analysis} 
\begin{figure}[b]
    \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/plot}
\end{figure}
Результаты говорят о неравномерном развитии языка. Периоды совершенствования перемежаются с периодами деградации. Интересно отметить, что в искусственном языке Гамма однозначно прослеживается аффиксальное словообразование, присущее практически всем человеческим языкам.

 
\section{Сравнение}
\label{sec:comparison}
Авторская гипотеза была полностью опровергнута. В данном эксперименте язык Гамма показал колебательную траекторию развития со смещением.

\section{Советы}
\label{sec:advices}
Затруднения в выживании искусственного языка после первого поколения, главным образом, были связаны с отсутствием какой-либо регулярности в их строении. Когнитивная система человека не приспособлена к восприятию объектов с отсутствующей логикой и структурой. Для более корректного проведения данного эксперимента, было бы целесообразно ввести компонент частичной структурированности, т.е. уже в первом обучении в сгенерированном языке должна присутствовать некоторая (но не полная) регулярность.

\section{Выводы}
\label{sec:conclusions}
Язык является сложной системой. В нём присутствует самоорганизация. Со временем, эволюционируя, язык подвергается изменениям и деформации под влиянием внешних факторов.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
	\item Ахутина Т. В.  \textit{Вступительная статья} // Томаселло, Майкл. \textit{Истоки человеческого общения} / Пер. с англ. М. В. Фаликман, Е. В. Печенковой, М. В. Синицыной, Анны А. Кибрик, А. И. Карпухиной. — М.: Языки славянских культур, 2011. — С. 20.
	\item Норман Б. Ю. \textit{Теория языка. Вводный курс.} 3-е изд. — М.: Флинта; Наука, 2009. — 296 с.
	\item http://www.psychologies.ru/glossary/29/yazyik/
	\item http://www.ozhegov.org/words/40988.shtml
	\item http://www.pnas.org/content/105/31/10681
\end{biblist}

\end{document}